---
title: Cluster Kubernetes în AWS
sidebar_position: 3
---

Pentru a face deployment unui cluster de Kubernetes în AWS avem 2 opțiuni.

Facem deploy la mai multe mașini virtuale și instalăm și configurăm un cluster de mână.
Folosim serviciul AWS special conceput pentru clusters de Kubernetes, AWS EKS Cluster
În cazul acestui laborator, o să facem deployment la un cluster folosind EKS.

Pentru a urma best practices recomandate de hashicorp, o să spargem codul în mai multe fișiere.

Fișierul `variables.tf` o sa conțină o simplă variabilă în care definim zona în care vrem să facem deployment:
```terraform
variable "region" {
 description = "AWS region"
 type        = string
 default     = "us-west-2"
}
```

Mai departe avem nevoie de un VPC, deci vom crea un nou fisier vpc.tf. Mai multe despre ce este un VPC: [aici](https://docs.aws.amazon.com/vpc/latest/userguide/what-is-amazon-vpc.html).
```terraform
module "vpc" {
 source  = "terraform-aws-modules/vpc/aws"
 version = "3.14.2"
 
 name = "cc-vpc"
 
 cidr = "10.0.0.0/16"
 azs  = slice(data.aws_availability_zones.available.names, 0, 3)
 
 private_subnets = ["10.0.1.0/24", "10.0.2.0/24", "10.0.3.0/24"]
 public_subnets  = ["10.0.4.0/24", "10.0.5.0/24", "10.0.6.0/24"]
 
 enable_nat_gateway   = true
 single_nat_gateway   = true
 enable_dns_hostnames = true
 
 public_subnet_tags = {
   "kubernetes.io/cluster/${local.cluster_name}" = "shared"
   "kubernetes.io/role/elb"                      = 1
 }
 
 private_subnet_tags = {
   "kubernetes.io/cluster/${local.cluster_name}" = "shared"
   "kubernetes.io/role/internal-elb"             = 1
 }
}
```

Mai multe detalii despre modulul de Terraform pentru VPC: [aici](https://registry.terraform.io/providers/hashicorp/aws/latest/docs/resources/vpc).

În continuare avem nevoie de 2 security groups, pe care o să le folosească cluster-ul nostru. Așadar creăm un nou fișier cu numele `securityGroups.tf` cu următorul conținut:
```terraform
resource "aws_security_group" "node_group_one" {
 name_prefix = "node_group_one"
 vpc_id      = module.vpc.vpc_id
 
 ingress {
   from_port = 22
   to_port   = 22
   protocol  = "tcp"
 
   cidr_blocks = [
     "10.0.0.0/8",
   ]
 }
}
 
resource "aws_security_group" "node_group_two" {
 name_prefix = "node_group_two"
 vpc_id      = module.vpc.vpc_id
 
 ingress {
   from_port = 22
   to_port   = 22
   protocol  = "tcp"
 
   cidr_blocks = [
     "192.168.0.0/16",
   ]
 }
}
```

Ne putem gândi la un security group ca la un firewall. Mai multe detalii în [documentație](https://aviatrix.com/learn-center/cloud-security/aws-security-groups/). Documentația unui security group de AWS în Terraform: [aici](https://registry.terraform.io/providers/hashicorp/aws/latest/docs/resources/security_group).

Până acum am definit doar componentele de care o să ne folosim în momentul în care configurăm cluster-ul nostru. Pentru a face asta, avem un nou fișier `cluster.tf` cu următoarea configurație:
```terraform
module "eks" {
 source  = "terraform-aws-modules/eks/aws"
 version = "18.26.6"
 
 cluster_name    = local.cluster_name
 cluster_version = "1.22"
 
 vpc_id     = module.vpc.vpc_id
 subnet_ids = module.vpc.private_subnets
 
 eks_managed_node_group_defaults = {
   ami_type = "AL2_x86_64"
 
   attach_cluster_primary_security_group = true
 
   # Disabling and using externally provided security groups
   create_security_group = false
 }
 
 eks_managed_node_groups = {
   one = {
     name = "node-group-1"
 
     instance_types = ["t3.small"]
 
     min_size     = 1
     max_size     = 3
     desired_size = 2
 
     pre_bootstrap_user_data = <<-EOT
     echo 'foo bar'
     EOT
 
     vpc_security_group_ids = [
       aws_security_group.node_group_one.id
     ]
   }
 
   two = {
     name = "node-group-2"
 
     instance_types = ["t3.medium"]
 
     min_size     = 1
     max_size     = 2
     desired_size = 1
 
     pre_bootstrap_user_data = <<-EOT
     echo 'foo bar'
     EOT
 
     vpc_security_group_ids = [
       aws_security_group.node_group_two.id
     ]
   }
 }
}
```

Mai avem doar de creat un fișier main.tf cu următoarea configurație:
```terraform
provider "kubernetes" {
 host                   = module.eks.cluster_endpoint
 cluster_ca_certificate = base64decode(module.eks.cluster_certificate_authority_data)
}
 
provider "aws" {
 region = var.region
}
 
data "aws_availability_zones" "available" {}
 
locals {
 cluster_name = "cc-eks-${random_string.suffix.result}"
}
 
resource "random_string" "suffix" {
 length  = 8
 special = false
}
```

Pentru a afișa câteva informații legate de infrastructura noastră avem nevoie de câteva outputs. Așa cum am învățat data trecută, facem un fișier separat în care definim acest outputs:
```terraform
output "cluster_id" {
 description = "EKS cluster ID"
 value       = module.eks.cluster_id
}
 
output "cluster_endpoint" {
 description = "Endpoint for EKS control plane"
 value       = module.eks.cluster_endpoint
}
 
output "cluster_security_group_id" {
 description = "Security group ids attached to the cluster control plane"
 value       = module.eks.cluster_security_group_id
}
 
output "region" {
 description = "AWS region"
 value       = var.region
}
 
output "cluster_name" {
 description = "Kubernetes Cluster Name"
 value       = local.cluster_name
}
```

Rulăm comenzile obișnuite pentru a crea infrastructura. Observați ca sunt foarte multe resurse care urmează să se construiască.

In cazul in care ați realizat ca lipsește ceva (nu am definit niciunde ce versiuni ale provider-ilor vrem să folosim), best practices recomandă să avem un fișier numit `terraform.tf` care să conțină această configurație:
```terraform
terraform {
 required_providers {
   aws = {
     source  = "hashicorp/aws"
     version = "~> 4.15.0"
   }
 
   random = {
     source  = "hashicorp/random"
     version = "~> 3.1.0"
   }
 
   tls = {
     source  = "hashicorp/tls"
     version = "~> 3.4.0"
   }
 
   cloudinit = {
     source  = "hashicorp/cloudinit"
     version = "~> 2.2.0"
   }
 
   kubernetes = {
     source  = "hashicorp/kubernetes"
     version = "~> 2.12.1"
   }
 }
}
```
Asteptați ca planul să se termine de rulat și verificați infrastructura creată în AWS (o să dureze în jur de 15-20 minute). Apoi, pentru a ne conecta la cluster-ul nostru proaspăt creat de Kubernetes, folosim următoarea comandă:
```shell
aws eks --region $(terraform output -raw region) update-kubeconfig \
    --name $(terraform output -raw cluster_name)
```
Verificați conexiunea cu următoarea comandă: `kubectl cluster-info`

În acest moment avem un cluster configurat în AWS EKS și suntem conectați la el. Orice comandă de kubectl rulată o să fie executată pe cluster-ul nostru.